\section{Exercícios}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}

	\begin{exercicio}
		De que outras formas podemos representar o conjunto vazio utilizando as duas notações de definição de conjuntos que conhecemos?
	\end{exercicio}


	\begin{exercicio}
		Decida quais das afirmações a seguir estão corretas. Justifique suas respostas.
		\begin{enumerate}[a.]
			\item $\vazio \pertence \vazio$;
			\item $\vazio \contido  \vazio$;
			\item $\vazio \pertence \unitario{\vazio}$;
			\item $\vazio \contido  \unitario{\vazio}$.
		\end{enumerate}
	\end{exercicio}

	\begin{exercicio}
		Complete as demonstrações das Propriedades de União e Interseção que não foram feitas em sala de aula.
	\end{exercicio}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}
	
	\begin{exercicio}
		Demonstre que os seguintes itens são equivalentes:
		
		\begin{enumerate}[a.]
			\item $A \uniao B = B$;
			\item $A \contido B$;
			\item $A \inter B = A$;
		\end{enumerate}
		
		\textit{Dica}: Para tanto, é preciso provar \textbf{a. $\sse$ b.} e \textbf{b. $\sse$ c.}. Outra maneira é provar \textbf{a. $\implica$ b.}, \textbf{b. $\implica$ c.} e por fim, \textbf{c. $\implica$ a.}.
	\end{exercicio}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}
	
	\begin{exercicio}
		O diagrama de Venn para os conjuntos $X$, $Y$, $Z$ decompõe o plano em oito regiões. Numere essas regiões e exprima cada um dos conjuntos abaixo como reunião de algumas dessas regiões.  (Por exemplo: $X \inter Y = 1 \uniao 2$.)
		
		\begin{enumerate}[a.]
			\item $\left(X^C \uniao Y \right)^C$;
			\item $\left(X^C \uniao Y \right) \uniao Z^C$;
			\item $\left(X^C \inter Y \right) \uniao \left(X \inter Z^C \right)$;
			\item $\left(X \uniao Y \right)^C \inter Z$.
		\end{enumerate}
	\end{exercicio}

	\begin{exercicio}
		Exprimindo cada membro como reunião de regiões numeradas, prove as igualdades:
		\begin{enumerate}[a.]
			\item $\left(X \uniao Y \right)\inter Z = \left(X \inter Z \right) \uniao \left(Y \inter Z
			\right)$;
			\item $X \uniao \left(Y \inter Z \right)^C = X \uniao Y^C \uniao Z^C$.
		\end{enumerate}
	\end{exercicio}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}
	\begin{exercicio}
		Sejam $A$, $B$ e $C$ conjuntos. Determine uma condição necessária e suficiente para que se tenha
		\[
			A \uniao (B \inter C) = (A \uniao B) \inter C.
		\]
	\end{exercicio}

	\begin{exercicio}
		Recorde a definição da diferença entre conjuntos:
		\[
			B \menos A = \conjunto { x \taisque x \pertence B \e x \naopertence A }.
		\]
		Mostre que
		\begin{enumerate}[a.]
			\item $B \menos A = B \inter A^C$;
			\item $(B \menos A)^C = B^C \uniao A$;
			\item $B \menos A = \vazio$ se, e somente se, $B \contido A$;
			\item $B \menos A = B$ se, e somente se, $A \inter B = \vazio$;
			\item Vale a igualdade $B \menos A = A \menos B$ se, e somente se, $A = B$;
			\item Determine uma condição necessária e suficiente para que se tenha
			\[
				A \menos (B \menos C) = (A \menos B) \menos C.
			\]
		\end{enumerate}
	\end{exercicio}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}

	\Ex{
		Dê exemplos de implicações, envolvendo conteúdos de ensino médio, que sejam: verdadeiras com recíproca verdadeira; verdadeiras com recíproca falsa; falsas, com recíproca verdadeira; falsas, com recíproca falsa.
	}

	\Ex{
		Considere $P$, $Q$ e $R$ condições aplicáveis aos elementos de um conjunto universo $\U$, e $A$, $B$ e $C$ os subconjuntos de $\U$ dos elementos que satisfazem $P$, $Q$ e $R$, respectivamente. Expresse, em termos de implicações entre $P$, $Q$ e $R$, as seguintes relações entre os conjuntos $A$, $B$ e $C$.
		\begin{enumerate}[a.]
			\item $A \inter B^C \contido C$;
			\item $A^C \uniao B^C \contido C$;
			\item $A^C \uniao B \contido C^C$;
			\item $A^C \contido B^C \uniao C$;
			\item $A \contido B^C \uniao C^C$.
		\end{enumerate}
	}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}
	
	\Ex{
		Considere as seguintes (aparentes) equivalências lógicas:
		\begin{align*}
			x = 1 & \sse x^2 - 2x + 1 = 0 \\
			      & \sse x^2 - 2 \vezes 1 + 1 = 0 \\
			      & \sse x^2 - 1 = 0 \\
			      & \sse x = \maisoumenos 1
		\end{align*}
		Conclusão (?): $x = 1 \sse x = \maisoumenos 1$. Onde está o erro?
	} 
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}
	
	\Ex{
		\label{exe:escrever-reciprocas}
		Escreva as recíprocas, contrapositivas e negações matemáticas das seguintes afirmações:
		\begin{enumerate}[a.]
			\item Todos os gatos têm rabo; $(G \implica R)$\\
			\sub{Recíproca:} Se têm rabo então é gato; $(R \implica G)$\\
			\sub{Contrapositiva:} Se não tem rabo então não é gato; $(\negacao R \implica \negacao G)$\\
			\sub{Negação:} Existe um gato que não tem rabo. $(G \land \negacao R)$
			\item Sempre que chove, eu saio de guarda-chuva ou fico em casa;
			\item Todas as bolas de ping pong são redondas e brancas;
			\item Sempre que é terça-feira e o dia do mês é um número primo, eu vou ao cinema;
			\item Todas as camisas amarelas ou vermelhas têm manga comprida;
			\item Todas as coisas quadradas ou redondas são amarelas e
			vermelhas.
		\end{enumerate}
	}  
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}
	
	\Ex{
		Considere os conjuntos: $F$ composto por todos os filósofos; $M$ por todos os matemáticos; $C$ por todos os cientistas; e $P$ por todos os professores.
		\begin{enumerate}[a.]
			\item Exprima cada uma das afirmativas abaixo usando a linguagem de conjuntos: \\
			(i) Todos os matemáticos são cientistas; (ii) Alguns matemáticos são professores; (iii) Alguns cientistas são filósofos; (iv) Todos os filósofos são cientistas ou professores; (v) Nem todo professor é cientista.
			\item Faça o mesmo com as afirmativas abaixo: \\
			(vi) Alguns matemáticos são filósofos; (vii) Nem todo filósofo é cientista; (viii) Alguns filósofos são professores; (ix) Se um filósofo não é matemático, ele é professor; (x) Alguns filósofos são matemáticos.
			\item Tomando as cinco primeiras afirmativas como hipóteses, verifique quais das afirmativas do segundo grupo são necessariamente verdadeiras.
		\end{enumerate}
	}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}
	
	\Ex{
		Considere um grupo de 4 cartões, que possuem uma letra escrita em um dos lados e um número do outro. Suponha que seja feita, sobre esses cartões, a seguinte afirmação: \emph{Todo cartão com uma vogal de um lado tem um número ímpar do outro}. Quais dos cartões abaixo você precisaria virar para verificar se essa afirmativa é verdadeira ou falsa?
	
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-1} \cline{3-3} \cline{5-5} \cline{7-7}
				A & $\empty$ & 1 & $\empty$ & B & $\empty$ & 4 \\
				\cline{1-1} \cline{3-3} \cline{5-5} \cline{7-7}
			\end{tabular}
		\end{center}
	}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Exercícios}  

	\Ex{
		Numa mesa há cinco cartas:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-1} \cline{3-3} \cline{5-5} \cline{7-7} \cline{9-9}
				Q & $\empty$ & T & $\empty$ & 3 & $\empty$ & 4 & $\empty$ & 6 \\
				\cline{1-1} \cline{3-3} \cline{5-5} \cline{7-7} \cline{9-9}
			\end{tabular}
		\end{center}
		Cada carta tem um número natural de um lado e uma letra de outro lado.
		Nico afirma: \entreaspas{Qualquer carta que tenha uma vogal tem um número par do outro lado}.
		Jorel provou que Nico mente virando somente uma das cartas. Qual das cinco cartas Jorel teve que virar para provar que Nico mentiu?
	}  
\end{frame}
