\section{Exercícios}
\begin{frame}
\frametitle{Exercícios} 


%\Ex{Uma alga cresce de modo que, em cada dia, ela cobre uma
%superfície de área igual ao dobro da coberta no dia anterior. Se
%esta alga cobre a superfície de um lago em 100 dias, qual é o número
%de dias necessários para que duas algas, da mesma espécie anterior,
%cubram a superfície do mesmo lago? E se forem quatro algas? Você
%consegue responder esta pergunta para 3 algas?}

\Ex{O gordinho Jaguatirica, certo dia, fez compras em 5 lojas de um
shopping. Em cada loja, gastou metade do que possuia e pagou, na
saída, R\$ 2{,}00 de estacionamento. Se após toda essa atividade
ainda ficou com R\$ 20{,}00, que quantia ele tinha inicialmente?}

\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios} 

%\Ex{Se $\paren{a_n}$ é uma PA, prove que $\paren{ b_n}$ definida por
%$b_n = e^{a_n}$ é uma PG.}

%\Ex{Existe exemplo de função crescente $f : \N \to \R_+^\ast$ tal
%que, para todo $x \in \N$, a sequência $f(x)$, $f(x+1)$, $f(x+2)$,
%..., $f(x+n)$, ... é uma progressão geométrica mas $f$ não é do tipo
%$f(x) = b \cdot a^x$?}

\begin{exercise}
    Uma aplicação rende a \emph{juros compostos} se o rendimento diário é somado ao capital inicial para o cálculo dos juros dos dias seguintes.
    
    Edson faz uma aplicação que rende juros $j>0$ em um mês. Ou seja, se ele investiu um capital inicial $c_0$, então ao fim de 1 mês, Edson poderia resgatar $c = c_0(1+j)$. Leia a \emph{Desigualdade de Bernoulli} e responda o que se pede no slide a seguir.\\
	
	\emph{Desigualdade de Bernoulli:}
        Seja $a \in \R$ tal que $a \geq -1$. Seja também $b \in \R$.
        
         Caso $0 < b < 1$. Então $$(1+a)^b \leq 1 + ab.$$
        
         Caso seja $b<0$ ou $b>1$, então $$(1+a)^b \geq 1 + ab.$$
        
         Em ambos os casos, a igualdade só é satisfeita quando $a=0$.
\end{exercise}

\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios}

    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Caso a aplicação renda juros composto, defina uma função do tipo exponencial que calcule o capital $c_c$ em função do tempo $t$ (em meses) da aplicação;
        \item Suponha que Edson precisará resgatar todo o dinheiro da aplicação em um tempo $t$ menor que um mês. É mais vantajoso aplicar com juros simples ou com juros compostos? Compare com a função criada no Exercício sobre juros simples do capítulo anterior e utilize a Desigualdade de Bernoulli enunciada anteriormente.
        \item A conclusão do item anterior também é válida caso o tempo de aplicação fosse mais de 1 mês?
	\end{enumerate}


\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios}

\begin{exercise}
    Edson investiu R\$$500{,}00$ em um banco a uma taxa de juros de 9\% ao ano. Edson tem a pretensão de retirar seu dinheiro do banco quando o montante, ou seja, o dinheiro investido mais o rendimento, chegar a R\$$1.000{,}00$.

Se os juros que o banco ofereceu forem juros compostos, defina a função do tipo exponencial que modela o montante e use-a para responder quanto tempo Edson vai esperar para retirar seu dinheiro.
\end{exercise}

\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\frametitle{Exercícios}

%\begin{exercise}
%    Certa cidade teve seus casos de covid-19 perfeitamente monitorados durante $n$ dias. Observou-se que a sequência formada pela quantidade de casos acumulados a cada dia estavam em PG de razão $q>1$.
%     \begin{enumerate}[(a)]
%        \item Se no primeiro dia foi detectado $1$ caso, expresse o termo geral da PG no $i$-ésimo dia do monitoramento;
%        \item Defina uma função do tipo exponencial (podendo ser uma translação ou uma dilatação de uma função do tipo exponencial) com domínio $[1, n]$ que modele o problema. Existe alguma função que não seja do tipo exponencial, ou seja, que não se encaixe na descrição anterior, que satisfaça o termo geral do item (a) para todo $i \pertence \conjunto{1, 2, ..., n}$? Justifique.
%        \item Estime em que momento do monitoramento a cidade passou a ter uma quantidade $y$ de casos.
%    \end{enumerate}
%\end{exercise}

%\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios} 

\Ex{Use as aproximações $\log 2 \approx 0,301$, $\log 3 \approx
0,477$ e $\log 5 \approx 0,699$ para obter valores aproximados para:
\begin{enumerate}[(a)]
	\item $\log 9$;
	\item $\log 40$;
	\item $\log 200$;
	\item $\log 3000$;
	\item $\log 0{,}003$;
	\item $\log 0{,}81$.
\end{enumerate}
}

\begin{exercise}
    Mostre que $$\log_{b^n}a^n = \log_{b}a$$ para todo $a, b, n \in \R_+^\ast $ e $b\neq 1$.
\end{exercise}

\Ex{Considere $x, y \in \R$ tais que $x = 10^k y$, com $k\in \Z$.
Qual é a relação entre $\log x $ e $\log y$?}

%\Ex{Dada as PA's $\paren{a_1, a_2, \dots, a_n, \dots}$ e
%$\paren{b_1, b_2, \dots, b_n, \dots}$, mostre que existe uma, e
%somente uma, função afim $f: \R \to \R$ tal que $f(a_1) = b_1$,
%$f(a_2) = b_2$, \dots , $f(a_n) = b_n$, \dots}
\end{frame}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios} 

\Ex{Uma interpretação do logaritmo decimal é sua relação com a
\sub{ordem de grandeza}, isto é, com o número de algarismos na
representação decimal. As questões a seguir exploram essa relação.
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Considere o número $x = 58.932{,}1503$. Qual é a parte inteira de $\log x$?
	\item Considere $x>1$ um número real cuja parte inteira tem $k$ algarismos.
	Use que a função logarítmica é crescente para mostrar que a parte inteira
	de $\log x$ é igual a $k-1$;
	\item Generalizando o item anterior, considere o sistema de
	numeração posicional de base $b \geq 2$. Mostre que, se a
	representação de um número real $x>1$ nesse sistema tem $k$
	algarismos, então, a parte inteira de $\log_b x$ é igual a $k-1$.
\end{enumerate}}


\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios} 

\Ex{(UNIRIO/1994) Um explorador descobriu, na selva amazônica, uma
espécie nova de planta e, pesquisando-a durante anos, comprovou que
o seu crescimento médio variava de acordo com a fórmula $A = 40
\cdot 1{,}1^t$, onde a altura média $A$ é medida em centímetros e o
tempo $t$ em anos. Sabendo-se que $\log 2 \approx 0{,}30$ e $\log 11
\approx 1{,}04$, determine:
\begin{enumerate}[(a)]
	\item A altura média, em centímetros, de uma planta dessa espécie
	aos 3 anos de vida;
	\item A idade, em anos, na qual a planta tem uma altura média de
	$1{,}6 m$.
\end{enumerate}
}



\end{frame}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios} 



\begin{exercise}
    Há 4 anos uma certa doença tem uma diminuição constante de $20\%$ dos casos anualmente. Estudos apontam que esse decréscimo se manterá nos próximos anos. Hoje, há $10.000$ casos dessa doença. 

        \begin{enumerate}[(a)]
            \item Defina uma função real que modele o problema. Onde é informado o tempo e a função retorna a estimativa do número de casos;
            \item Quanto tempo será necessário para que a estimativa do número de casos seja de $1.000$ pessoas?
            \item Quanto tempo será preciso para a doença ser erradicada? Ou seja, para que a estimativa do número de casos seja inferior a $1$.
            \end{enumerate}
\end{exercise}

%\Ex{Se $\paren{a_n}$ é uma PG com todos os termos positivos, prove
%que $\paren{ b_n}$ definida por $b_n = \ln{a_n}$ é uma PA.}

\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios}

\Ex{O acidente do reator nuclear de Chernobyl, URSS, em 1986, lançou
na atmosfera grande quantidade do isótopo radioativo estrôncio-90,
cuja meia-vida (tempo necessário para que uma substância seja
reduzida à metade da quantidade inicial) é de vinte e oito anos, ou
seja, sendo $f(t) = b \cdot a^t$  a função do tipo exponencial que modele a
quantidade de estrôncio-90 em função do tempo, 
com $t=0$ sendo o instante do acidente nuclear, tem-se $f(28) = \dfrac{f(0)} 2$. 
Supondo ser este isótopo a única contaminação
radioativa e sabendo que o local poderá ser considerado seguro
quando a quantidade de estrôncio-90 se reduzir, por desintegração, a
$\dfrac 1 {16}$ da quantidade inicialmente presente, use os conhecimentos de 
funções exponenciais e logarítmicas e responda: Em que ano o
local poderá ser habitado novamente? }

\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios}

\begin{exercise}
    A \emph{escala logarítmica} é utilizada para representar certas grandezas ao invés da convencional \emph{escala linear}. Um exemplo é a escala Richter de terremotos. Nessa escala, a magnitude $m$ de um terremoto é expressa em graus e medida através da função real:

    $$m (E) = \dfrac{2}{3} \log \left( \dfrac E {E_0} \right).$$

    Onde $E$ é a energia liberada no terremoto, medida em kWh, e $E_0 = 10^{-3}$ kWh. Responda o que se pede no próximo slide.
	\begin{remark}
		O uso da calculadora só é permitido para o cálculo de potências de base 10 e expoente racional em forma de fração de números inteiros. Expresse esse resultado com duas casas decimais.
   \end{remark}
\end{exercise}

\end{frame}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Exercícios}

    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Há 10 anos o Japão passou pelo seu terremoto de maior magnitude. Esse terremoto  gerou um tsunami que atingiu a cidade de Fukushima, causando um acidente nuclear na usina que havia lá. O terremoto atingiu $9{,}1^\circ $ na escala Richter.

        Em novembro deste ano, o maior terremoto do nosso estado completará 35 anos. Ele ocorreu na cidade de João Câmara e atingiu $5{,}1^\circ$ na escala Richter.

        Calcule a energia liberada em cada um desses terremotos usando uma calculadora somente uma vez para cada uma das situações;
        \item Calcule a razão entre as energias liberadas em um terremoto de grau $n+1$ e outro de grau $n$, ambos na escala Richter, a fim de responder qual a relação entre elas.
    \end{enumerate}


\end{frame}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Desafios} 

Para os exercícios abaixo, use somente as propriedades a seguir de inequações (se precisar, veja com mais detalhes na seção Inequação do 1º grau):
\begin{itemize}
	\item $a < b ; c>0 \implica a \cdot c < b \cdot c$;
	\item Para $a, b, c, d \in \R_+$. Se $a< b$ e $c< d$, então $ac < bd$.
\end{itemize}

\Ex{Mostre que a função $f: \Z \to \R$ definida por $f(x)=a^x$ é
crescente se $a>1$ e decrescente se $0<a<1$.}

\Ex{Mostre que a função $f: \Q \to \R$ definida por $f(x)=a^x$ é
crescente se $a>1$ e decrescente se $0<a<1$.}

\end{frame}